\documentclass[a4paper, 10pt, pdftex]{amsart}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newcounter{zad}
\newcounter{pkt}

\newcommand{\zad}{\vspace{4mm}\noindent\setcounter{pkt}{0}\stepcounter{zad}{\bf \thezad.} }
\newcommand{\zadgw}{\vspace{4mm}\noindent\setcounter{pkt}{0}\stepcounter{zad}{\bf \thezad$^*$} }
\newcommand{\pkt}{\vspace{1mm}\stepcounter{pkt}\alph{pkt}) }

\newcommand{\js}{{\tt js}}

\addtolength{\textheight}{4cm}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\vspace*{-28mm}
{\Large Informatyka, 10 X 2011}

\vspace{2mm}

{\large Temat: \bf Wyrażenia I}

\vspace{5mm}

Skrypty będziemy wpisywać w znaczniku {\tt <script>} wg szablonu:

\vspace{1mm}
\begin{verbatim}
<html>
  <head>
    <title>Kółko Informatyczne</title>
     <meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=cp1250">
   </head>
   <body>
     <script type="text/javascript">
       // tu wpisujemy skrypt
     </script>
  </body>
</html>  
\end{verbatim}

\vspace{2mm}
\noindent Zadania z poprzedniego tygodnia:

\zad Zapisz w \js{} wyrażenie \[ 3 \frac{2^2 + \frac{1}{2}}{9} \]

\zad Zapisz pełną instrukcję \js{} zapisującą w dokumencie wartość powyższego wyrażenia.

\zad Masz na lokacie $1000$ złotych. Oprocentowanie wynosi $5,2\%$ rocznie. Podatek
  od odsetek to $19\%$. Kapitalizacja odsetek - co miesiąc.
  
\pkt Zapisz (za pomocą wyrażenia arytmetycznego) ile na lokacie będzie po miesiącu.

\pkt Zapisz to wyrażenie w \js.

\pkt Ile będzie na lokacie po dwóch miesiącach, wiedząc że po miesiącu było $1003$zł i $51$gr?

\pkt Ile będzie po miesiącu, jeżeli na początku było $1700$zł?

\zad Co robi następujący program? (sprawdź na komputerze!)

\vspace{2mm}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
  <script>
    x = 1000;
    y = x + x * 0.052 * 0.81  / 12;
    z = y + y * 52 / 1000 * 81 / 100 / 12;
    document.write(z);
  </script>
\end{verbatim}
\end{quote}

\zad Zapisz następujące wyrażenia w \js.

\pkt $(2x - 3y) : 2$

\pkt $x + 2 - (y+1) : 2$

\pkt $(2 + 5) \cdot 105\% \cdot \frac{1}{12}$

\zad Zapisz pełen program w \js{} wypisujący wartość wyrażenia $(3(x+4) - 7) : 2$ dla $x = 1$.

\zadgw Za pomocą instrukcji

\begin{quote}
\begin{verbatim}
x = parseInt(prompt("Podaj kwotę", "1000"));
\end{verbatim}
\end{quote}
można zapytać użytkownika o kwotę, od której chce policzyć odsetki.
Napisz program, który obliczy ile będzie na lokacie po trzech miesiącach dla kwoty podanej
  przez użytkownika.

\zadgw Napisz (analogicznie jak w zadaniu 4) program obliczający odsetki po sześciu miesiącach.

\end{document}
